export const exercicios = [
    {
        "title": "geometria analítica (3º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(Unirio) A função linear f(x) = ax + b é representada por uma reta que contém o ponto (2,-1) e que passa pelo vértice da parábola y = 4x – 2x². A função é:",
                "options": [
                    "f(x) = -3x + 5", 
                    "f(x) = 3x – 7",
                    "f(x) = 2x – 5",
                    "f(x) = x – 3",
                    "f(x) = x/3 – 7/3"
                ],
                "answer": "f(x) = -3x + 5"
            },

            {
                "question": "(Pucsp) Os pontos A=(-1; 1), B=(2; -1) e C=(0; -4) são vértices consecutivos de um quadrado ABCD. A equação da reta suporte da diagonal BD, desse quadrado, é:",
                "options": [
                    "x + 5y + 3 = 0", 
                    "x – 2y – 4 = 0",
                    "x – 5y – 7 = 0",
                    "x + 2y – 3 = 0",
                    "x – 3y – 5 = 0"
                ],
                "answer": "x – 5y – 7 = 0"
            },

            {
                "question": "(UFPI) A medida do perímetro do triângulo cujos vértices são os pontos (1,1), (1,3) e (2,3) é:",
                "options": [
                    "3 + √5", 
                    "3 + 2√5",
                    "3 + 3√5",
                    "3 + 4√5",
                    "3 + 5√5"
                ],
                "answer": "3 + √5"
            },

            {
                "question": "(FGV – SP) Considere os pontos A(1,-2), B(-2,4) e C(3,3). A altura do triângulo ABC pelo vértice C tem equação:",
                "options": [
                    "2y – x – 3 = 0", 
                    "y – 2x + 3 = 0",
                    "2y + x + 3 = 0",
                    "y + 2x + 9 = 0",
                    "2y + x – 9 = 0"
                ],
                "answer": "2y – x – 3 = 0"
            },

            {
                "question": "(Enem, 2018) Para apagar os focos A e B de um incêndio, que estavam a uma distância de 30 m um do outro, os bombeiros de um quartel decidiram se posicionar de modo que a distância de um bombeiro ao foco A, de temperatura mais elevada, fosse sempre o dobro da distância desse bombeiro ao foco B, de temperatura menos elevada. Nestas condições, a maior distância, em metro, que dois bombeiros poderiam ter entre eles é:",
                "options": [
                    "30", 
                    "40",
                    "45",
                    "60",
                    "68"
                ],
                "answer": "40"
            },

            {
                "question": "(FUNDATEC 2024) Se uma circunferência tem comprimento 43,96 cm, qual será a área do círculo? Utilize π = 3,14. ",
                "options": [
                    "43,96 cm2", 
                    "87,92 cm2",
                    "153,86 cm2",
                    "307,72 cm2",
                    "615,44 m2"
                ],
                "answer": "153,86 cm2"
            },

            {
                "question": "(DAE 2024) Em um terreno retangular, a diagonal mede 10 metros e um dos lados mede 6 metros. Qual é o comprimento do outro lado?",
                "options": [
                    "4 m", 
                    "6 m",
                    "8 m",
                    "10 m"
                ],
                "answer": "8 m"
            },

            {
                "question": "(FGV 2024) Três dos vértices de um retângulo estão nos pontos (4,3), (4,5) e (6,3) do plano cartesiano. Assinale a opção que indica as coordenadas do quarto vértice do retângulo.",
                "options": [
                    "(3,5)", 
                    "(3,4)",
                    "(4,6)",
                    "(6,5)",
                    "(4,4)"
                ],
                "answer": "(6,5)"
            },

            {
                "question": "(CEBRASPE 2024) Considerando um plano cartesiano em que as coordenadas estejam em quilômetros, se a plataforma estiver na posição (0, 0), então um navio que estiver localizado em (50, 35) não será capaz de receber uma mensagem transmitida da plataforma.",
                "options": [
                    "Certo", 
                    "Errado"
                ],
                "answer": "Errado"
            },

            {
                "question": "Considere as retas r: x = 4 - y e s: x = 2 + y. Logo, a intersecção entre r e s no plano cartesiano é o par ordenado",
                "options": [
                    "(4, 0)", 
                    "(2, 2)",
                    "(4, 2)",
                    "(2, 0)",
                    "(3, 1)"
                ],
                "answer": "(3, 1)"
            },
        ]
    },

    {
        "title": "análise combinatória (3º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(OBJETIVA 2024) Saulo começou a ler um livro que tem um total de 150 páginas. No primeiro dia, ele leu 20 páginas e decidiu diminuir progressivamente o número de páginas lidas diariamente, reduzindo sempre em duas páginas em relação ao dia anterior. Portanto, ao final do quinto dia, considerando as páginas lidas nos primeiros cinco dias, quantas páginas ainda faltarão para Saulo concluir a leitura?",
                "options": [
                    "40 páginas", 
                    "50 páginas",
                    "60 páginas",
                    "70 páginas"
                ],
                "answer": "70 páginas"
            },

            {
                "question": "(OBJETIVA 2024) Rodrigo levou sua namorada para jantar em um restaurante. Chegando lá, o restaurante oferecia uma refeição completa (entrada, prato principal e sobremesa) com 2 opções de entradas, 4 opções de pratos principais e 5 tipos de sobremesas diferentes. Sendo assim, de quantas maneiras diferentes Rodrigo pode montar sua refeição, considerando que ele vá escolher uma entrada, um prato principal e uma sobremesa?",
                "options": [
                    "20", 
                    "40",
                    "80",
                    "160"
                ],
                "answer": "40"
            },

            {
                "question": "(ENEM 2022) Para uma reunião de planejamento, será formado um grupo de trabalho com 6 pessoas, selecionadas entre um total de 15 participantes. Com base nessa situação hipotética, e considerando que o número de pessoas do sexo masculino é o dobro do número de pessoas do sexo feminino, julgue o item a seguir. O número de grupos de trabalho que podem ser formados com, pelo menos, uma pessoa do sexo feminino é igual a 4.753",
                "options": [
                    "Certo", 
                    "Errado"
                ],
                "answer": "Errado"
            },

            {
                "question": "(FUNDATEC 2024) Helena preparou 30 pastéis, 36 coxinhas e 42 croquetes para uma festa e quer distribuí-los nas bandejas de tal forma que todas as bandejas tenham o mesmo número de pastéis, coxinhas e croquetes. Quantas bandejas Helena poderá utilizar?",
                "options": [
                    "4", 
                    "5",
                    "6",
                    "7​​",
                    "8"
                ],
                "answer": "6"
            },

            {
                "question": "(FUNATEC 2024) Em um time de futebol possui 18 atletas, mas apenas 11 poderão ser titulares. Assinale a assertiva que representa a quantidade de maneiras distintas que esse time titular poderá ser montado",
                "options": [
                    "31.824 maneiras", 
                    "48.902 maneiras",
                    "35.008 maneiras",
                    "40.802 maneiras"
                ],
                "answer": "31.824 maneiras"
            },

            {
                "question": "(URCA/2022.2) Após um rigoroso processo seletivo, um grupo formado por 7 homens e 4 mulheres atingiu os requisitos exigidos por uma determinada empresa para fins de contratação. Porém a empresa irá contratar apenas 6 dos 11 candidatos aptos, sendo que, destes 6, pelo menos duas devem ser mulheres. De quantos modos a empresa pode escolher este grupo de 6 pessoas?",
                "options": [
                    "370", 
                    "371",
                    "455",
                    "462",
                    "469"
                ],
                "answer": "371"
            },

            {
                "question": "(UECE-CEV 2022) Na mesa redonda utilizada para reuniões da Presidência da República, há um lugar fixo para ser ocupado pelo Presidente e outros 22 lugares para serem ocupados pelos ministros, todos igualmente espaçados. Estando presentes todos os 22 ministros e o Presidente, de quantas maneiras distintas podem ser ocupados os assentos?",
                "options": [
                    "23!", 
                    "23! – 22!",
                    "22!",
                    "22! + 23!"
                ],
                "answer": "22!"
            },

            {
                "question": "(CESPE / CEBRASPE 2022) Em um desmatamento clandestino, foram apreendidas 20 toras de madeira, todas com 2 metros de comprimento e formato aproximadamente cilíndrico, listadas a seguir: • 10 toras com 60 cm de diâmetro; • 4 toras com 80 cm de diâmetro; • 4 toras com 100 cm de diâmetro; • 2 toras com 120 cm de diâmetro. Considerando essas informações e assumindo 3,14 como o valor de π , julgue o item subsequente. Considerando-se que quatro toras de madeira com 60 cm de diâmetro devam ser escolhidas para serem transportadas por um caminhão, é correto afirmar que existem, nesse caso, mais de 300 possibilidades de escolha das quatro toras.",
                "options": [
                    "Certo", 
                    "Errado"
                ],
                "answer": "Errado"
            },

            {
                "question": "(CESPE / CEBRASPE 2021) Considerando que as novas placas têm formato retangular com dimensões 40 cm × 13 cm, julgue o item a seguir. O novo modelo de placas permitirá uma variedade de placas maior que o triplo da variedade possível com o modelo antigo",
                "options": [
                    "Certo", 
                    "Errado"
                ],
                "answer": "Errado"
            },

            {
                "question": "(PUC - RS 2019) As Resoluções do CONTRAN nº 590, de 24/05/2016, nº 279, de 06/03/2018, e nº 741, de 17/09/2018, estabeleceram um novo padrão das placas de identificação de veículos brasileiros, seguindo as regras do MERCOSUL. Segundo essas resoluções, “as Placas de Identificação Veicular [...] deverão [...] conter 7 (sete) caracteres alfanuméricos”. Assim, no Brasil, “a placa MERCOSUL terá a seguinte disposição: LLLNLNN, em que L é letra e N é número”, em substituição ao padrão pré-Mercosul, LLLNNNN Supondo que não haja restrição em relação aos caracteres em nenhum dos padrões apresentados, quantas placas a mais, em relação ao sistema antigo, poderão ser formadas com o novo padrão de emplacamento?",
                "options": [
                    "16", 
                    "263 · 25 – 103 · 9",
                    "2603 · 26",
                    "2603 · 16"
                ],
                "answer": "2603 · 16"
            },
        ]
    },

    {
        "title": "áreas de prismas (3º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(UNICENTRO 2017) Das afirmações abaixo, assinale a única que está INCORRETA.",
                "options": [
                    "O cubo é um poliedro que tem 6 faces, 8 vértices e 12 arestas", 
                    "O prisma é um poliedro porque é um solido cuja superfície é formada por polígonos e seus interiores",
                    "Um prisma recebe denominação de acordo com o polígono da base: se a base é um triangulo, o prisma é triangular; se a base é um quadrilátero, o prisma é quadrangular", 
                    "Uma pirâmide de base octogonal tem 8 arestas, 6 faces e 6 vértices"
                ],
                "answer": "Uma pirâmide de base octogonal tem 8 arestas, 6 faces e 6 vértices"
            },

            {
                "question": "(INEP 2018) Um arquiteto recebeu uma encomenda para projetar um novo edifício empresarial em uma grande capital brasileira. O cliente, dono do empreendimento, solicitou o projeto de um edifício com a forma de um sólido geométrico, com duas faces paralelas triangulares e faces laterais retangulares. Atendendo à solicitação do cliente, o edifício a ser projetado pelo arquiteto terá a forma de um(a)",
                "options": [
                    "pirâmide retangular", 
                    "pirâmide triangular.",
                    "prisma retangular",
                    "prisma triangular"
                ],
                "answer": "prisma triangular"
            },

            {
                "question": "(UECE-CEV 2019) Em um prisma triangular reto, a base XYZ é um triângulo retângulo cuja medida dos catetos são respectivamente 3 m e 4 m. Se a medida do volume desse prisma é 18 m3, então, a medida, em metros quadrados, da superfície total desse prisma é",
                "options": [
                    "36", 
                    "48",
                    "32",
                    "52"
                ],
                "answer": "48"
            },

            {
                "question": "(PUC SP 2017) Um bloco maciço de madeira na forma de um prisma reto de base retangular medindo 18 cm por 24 cm e com 30 cm de altura, foi totalmente dividido em cubinhos iguais e de maior aresta possível. Supondo que não tenha ocorrido perda alguma no corte do bloco, o volume de um cubinho é",
                "options": [
                    "64 cm3", 
                    "125 cm3",
                    "216 cm3",
                    "343 cm3​"
                ],
                "answer": "216 cm3"
            },

            {
                "question": "(ULBRA 2011) O princípio de Cavalieri permite afirmar que um cilindro e um prisma, com áreas das bases equivalentes e mesma altura, possuem o mesmo volume. Uma empresa, preocupada com o meio ambiente, resolve rever as suas embalagens, com o objetivo de economizar matéria prima. Entre o cilindro de raio 3 cm e altura de 10 cm ou o prisma quadrangular de aresta da base 5,32 cm e altura de 10 cm, ela deve optar pelo:",
                "options": [
                    "Cilindro, pois são necessários aproximadamente 245 cm² de alumínio para fabricá-lo.", 
                    "Prisma, pois são necessários aproximadamente 200 cm² de alumínio para fabricá-lo.",
                    "Prisma, pois são necessários aproximadamente 270 cm² de alumínio para fabricá-lo.",
                    "Cilindro, pois são necessários aproximadamente 145 cm² de alumínio para fabricá-lo.",
                    "Prisma, pois são necessários aproximadamente 214 cm² de alumínio para fabricá-lo."
                ],
                "answer": "Cilindro, pois são necessários aproximadamente 245 cm² de alumínio para fabricá-lo."
            },

            {
                "question": "(UFOP–MG) A área total de um cubo cuja diagonal mede 5√3 cm é:",
                "options": [
                    "140 cm²", 
                    "150 cm²",
                    "120√2 cm²", 
                    "100√3 cm²",
                    "450 cm²"
                ],
                "answer": "150 cm²"
            },

            {
                "question": "(FEI–SP) As medidas das arestas de um paralelepípedo retângulo são proporcionais a 2, 3 e 4. Se sua diagonal mede 2√29 cm, seu volume, em centímetros cúbicos, é:",
                "options": [
                    "24", 
                    "24√29",
                    "116",
                    "164",
                    "192"
                ],
                "answer": "192"
            },

            {
                "question": "(FGV–SP) Em uma piscina retangular com 10 m de comprimento e 5 m de largura, para elevar o nível de água em 10 cm são necessários:",
                "options": [
                    "500 l de água", 
                    "5 000 l de água",
                    "10 000 l de água",
                    "1 000 l de água",
                    "50 000 l de água"
                ],
                "answer": "5 000 l de água"
            },

            {
                "question": "(PUC SP 2017) Qual o volume de concreto utilizado na construção de uma laje de 80 centímetros de espessura em uma sala com medidas iguais a 4 metros de largura e 6 metros de comprimento?",
                "options": [
                    "19,2 m3", 
                    "23,2 m3",
                    "59,7 m3",
                    "40,0 m3​"
                ],
                "answer": "19,2 m3"
            },

            {
                "question": "(ULBRA 2011) Uma caixa de papelão será fabricada por uma indústria com as seguintes medidas: 40 cm de comprimento, 20 cm de largura e 15 cm de altura. Essa caixa irá armazenar doces na forma de um prisma com as dimensões medindo 8 cm de comprimento, 4 cm de largura e 3 cm de altura. Qual o número de doces necessários para o preenchimento total da caixa fabricada? ",
                "options": [
                    "125 barras", 
                    "150 barras",
                    "330 barras",
                    "81 barras",
                    "100 barras"
                ],
                "answer": "125 barras"
            }
        ]
    },

    {
        "title": "geometria espacial (3º ano)",
        "questions": [
                {
                    "question": "(ENEM 2019) As luminárias para um laboratório de matemática serão fabricadas em forma de sólidos geométricos. Uma delas terá a forma de um tetraedro truncado. Esse sólido é gerado e partir de secções paralelas a cada uma das faces de um tetraedro regular. Para essa luminária, as secções serão feitas de maneira que, em cada corte, um terço das arestas seccionadas serão removidas. Essa luminária terá por faces",
                    "options": [
                        "4 hexágonos regulares e 4 triângulos equiláteros.", 
                        "2 hexágonos regulares e 4 triângulos equiláteros.",
                        "4 quadriláteros e 4 triângulos isósceles.",
                        "3 quadriláteros e 4 triângulos isósceles.",
                        "3 hexágonos regulares e 4 triângulos equiláteros."
                    ],
                    "answer": "4 hexágonos regulares e 4 triângulos equiláteros."
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2020) No período de fim de ano, o síndico de um condomínio resolveu colocar, em um poste, uma iluminação natalina em formato de cone, lembrando uma árvore de Natal. A árvore deverá ser feita colocando-se mangueiras de iluminação, consideradas segmentos de reta de mesmo comprimento, a partir de um ponto situado a 3 m de altura no poste até um ponto de uma circunferência de fixação, no chão, de tal forma que esta fique dividida em 20 arcos iguais. O poste está fixado no ponto C (centro da circunferência) perpendicularmente ao plano do chão. Para economizar, ele utilizará mangueiras de iluminação aproveitadas de anos anteriores, que juntas totalizaram pouco mais de 100 m de comprimento, dos quais ele decide usar exatamente 100 m e deixar o restante como reserva. Para que ele atinja seu objetivo, o raio, em metro, da circunferência deverá ser de",
                    "options": [
                        "4,00", 
                        "4,87",
                        "5,00",
                        "5,83",
                        "6,26"
                    ],
                    "answer": "4,00"
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2020) Num recipiente com a forma de paralelepípedo reto-retângulo, colocou-se água até a altura de 8 cm e um objeto, que ficou flutuando na superfície da água. Para retirar o objeto de dentro do recipiente, a altura da coluna de água deve ser de, pelo menos, 15 cm. Para a coluna de água chegar até essa altura, é necessário colocar dentro do recipiente bolinhas de volume igual a 6 cm3 cada, que ficarão totalmente submersas. O número mínimo de bolinhas necessárias para que se possa retirar o objeto que flutua na água, seguindo as instruções dadas, é de",
                    "options": [
                        "14", 
                        "16",
                        "18",
                        "30",
                        "34"
                    ],
                    "answer": "14"
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2020) Uma das Sete Maravilhas do Mundo Moderno é o Templo de Kukulkán, localizado na cidade de Chichén Itzá, no México. Geometricamente, esse templo pode ser representado por um tronco reto de pirâmide de base quadrada. As quantidades de cada tipo de figura plana que formam esse tronco de pirâmide são",
                    "options": [
                        "2 quadrados e 4 retângulos.", 
                        "1 retângulo e 4 triângulos isósceles.",
                        "2 quadrados e 4 trapézios isósceles.",
                        "1 quadrado, 3 retângulos  e 2 trapézios isósceles.",
                        "2 retângulos, 2 quadrados e 2 trapézios retângulos."
                    ],
                    "answer": "2 quadrados e 4 trapézios isósceles."
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2020) A caixa-d’água de um edifício terá a forma de um paralelepípedo retângulo reto com volume igual a 28 080 litros. Em uma maquete que representa o edifício, a caixa-d’água tem dimensões 2 cm x 3,51 cm x 4 cm. Dado: 1 dm3 = 1 L. A escala usada pelo arquiteto foi",
                    "options": [
                        "1 : 10", 
                        "1 : 100",
                        "1 : 1 000",
                        "1 : 10 000",
                        "1 : 100 000"
                    ],
                    "answer": "1 : 100"
                },

                {
                    "question": "(ENEM 2021) Um povoado com 100 habitantes está passando por uma situação de seca prolongada e os responsáveis pela administração pública local decidem contratar a construção de um reservatório. Ele deverá ter a forma de um cilindro circular reto cuja base tenha 5 metros de diâmetro interno, e atender à demanda de água da população por um período de exatamente sete dias consecutivos. No oitavo dia, o reservatório vazio é completamente reabastecido por carros–pipa. Considere que o consumo médio diário por habitante é de 120 litros de água. Use 3 como aproximação para π. Nas condições apresentadas, o reservatório deverá ser construído com uma altura interna mínima, em metro, igual a",
                    "options": [
                        "1,12", 
                        "3,10",
                        "4,35",
                        "4,48",
                        "5,60"
                    ],
                    "answer": "4,48"
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2021) Uma pessoa comprou uma caneca para tomar sopa. Sabe-se que 1cm3 = 1 mL e que o topo da caneca é uma circunferência de diâmetro (D) medindo 10 cm, e a base é um círculo de diâmetro (d) medindo 8 cm. Além disso, sabe-se que a altura (h) dessa caneca mede 12 cm (distância entre o centro das circunferências do topo e da base). Utilize 3 como aproximação para π. Qual é a capacidade volumétrica, em mililitro, dessa caneca?",
                    "options": [
                        "216", 
                        "408",
                        "732",
                        "2 196",
                        "2 928"
                    ],
                    "answer": "732"
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2022) Uma cozinheira produz docinhos especiais por encomenda. Usando uma receita-base de massa, ela prepara uma porção, com a qual produz 50 docinhos maciços de formato esférico, com 2 cm de diâmetro. Um cliente encomenda 150 desses docinhos, mas pede que cada um tenha formato esférico com 4 cm de diâmetro. A cozinheira pretende preparar o número exato de porções da receita-base de massa necessário para produzir os docinhos dessa encomenda. Quantas porções da receita-base de massa ela deve preparar para atender esse cliente?",
                    "options": [
                        "2", 
                        "3",
                        "6",
                        "12",
                        "24"
                    ],
                    "answer": "24"
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2022) Peças metálicas de aeronaves abandonadas em aeroportos serão recicladas. Uma dessas peças é maciça e tem o formato cilíndrico, com a medida do raio da base igual a 4 cm e a da altura igual a 50 cm. Ela será derretida, e o volume de metal resultante será utilizado para a fabricação de esferas maciças com diâmetro de 1 cm, a serem usadas para confeccionar rolamentos. Para estimar a quantidade de esferas que poderão ser produzidas a partir de cada uma das peças cilíndricas, admite-se que não ocorre perda de material durante o processo de derretimento. Quantas dessas esferas poderão ser obtidas a partir de cada peça cilíndrica?",
                    "options": [
                        "800", 
                        "1 200",
                        "2 400",
                        "4 800",
                        "6 400"
                    ],
                    "answer": "4 800"
                },
    
                {
                    "question": "(ENEM 2022) Uma empresa produz e vende um tipo de chocolate, maciço, em formato de cone circular reto com as medidas do diâmetro da base e da altura iguais a 8 cm e 10 cm, respectivamente. Devido a um aumento de preço dos ingredientes utilizados na produção desse chocolate, a empresa decide produzir esse mesmo tipo de chocolate com um volume 19% menor, no mesmo formato de cone circular reto com altura de 10 cm. Para isso, a empresa produzirá esses novos chocolates com medida do raio da base, em centímetro, igual a",
                    "options": [
                        "1,52", 
                        "3,24",
                        "3,60",
                        "6,48",
                        "7,20"
                    ],
                    "answer": "3,60"
                }
        ]
    },

    {
        "title": "equações algébricas (3º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(Enem - 2019) Uma empresa tem diversos funcionários. Um deles é o gerente, que recebe R$ 1000 por semana. Os outros funcionários são diaristas. Cada um deles trabalha 2 dias por semana, recebendo R$ 80 por dia trabalhado. Chamando de X a quantidade total de funcionários da empresa, a quantia Y, em reais, que esaa empresa gasta semanalmente para pagar seus funcionários é expressa por:",
                "options": [
                    "Y = 80X + 920", 
                    "Y = 80X + 1000",
                    "Y = 80X + 1080",
                    "Y = 160X + 840",
                    "Y = 160X + 1000"
                ],
                "answer": "Y = 160X + 840"
            },

            {
                "question": "(Enem) O prefeito de uma cidade deseja construir uma rodovia para dar acesso a outro município. Para isso, foi aberta uma licitação na qual concorreram duas empresas. A primeira cobrou R$ 100 000 por km construído (n), acrescido de um valor fixo de R$ 350 000, enquanto a segunda cobrou R$ 120 000 por km construído (n), acrescido de um valor fixo de R$ 150 000. As duas empresas apresentam o mesmo padrão de qualidade dos serviços prestados, mas apenas uma delas poderá ser contratada. Do ponto de vista econômico, qual equação possibilitaria encontrar a extensão da rodovia que tornaria indiferente para a prefeitura escolher qualquer uma das propostas apresentadas?",
                "options": [
                    "100n + 350 = 120n + 150", 
                    "100n + 150 = 120n + 350",
                    "100(n + 350) = 120(n + 150)",
                    "100(n + 350 000) = 120(n + 150 000)",
                    "350(n + 100 000) = 150(n + 120 000)"
                ],
                "answer": "100n + 350 = 120n + 150"
            },

            {
                "question": "(PUC RJ 2021) Dadas as expressões algébricas A: 2x + 3y + 4 e B: 5x – 3y, então o valor de A + B será:",
                "options": [
                    "11xy", 
                    "7x + y + 4",
                    "7x + 4",
                    "5x – 4",
                    "7x – y"
                ],
                "answer": "7x + 4"
            },

            {
                "question": "(ENEM 2020)Dadas as expressões algébricas a seguir, marque aquela que pode ser classificada como um binômio:",
                "options": [
                    "ax²", 
                    "3a + 2x",
                    "2ax",
                    "2x + 3y + z​​",
                    "2"
                ],
                "answer": "3a + 2x"
            },

            {
                "question": "(Enem 2022) Dadas as expressões algébricas Ax² – By² + x + 2y + 6  e 5x² + 4y² + Cx  + D + 1, marque a alternativa que contém o valor de A + B + C + D, sabendo que eles são polinômios semelhantes.",
                "options": [
                    "3", 
                    "4",
                    "5",
                    "6",
                    "7"
                ],
                "answer": "7"
            },

            {
                "question": "(Quadrix 2022) Um quadrado possui a medida dos seus lados iguais a (x + 3). Sabendo que a área de um quadrado é igual ao quadrado do seu lado, então a área do quadrado em questão é igual a:",
                "options": [
                    "x² + 3", 
                    "x³ + 9",
                    "x² + 6x",
                    "x² + 6x + 9",
                    "x² + 6x + 3"
                ],
                "answer": "x² + 6x + 9"
            },

            {
                "question": "(Quadrix 2022) Durante a resolução de exercícios sobre expressões algébricas, o professor pediu para que os alunos realizassem a simplificação da expressão 8(3 – 5x) + 4(3x – 6). Se a simplificação for feita  matematicamente, o polinômio encontrado será:",
                "options": [
                    "28x + 24", 
                    "-12",
                    "-14x + 12",
                    "-28x",
                    "52x + 48"
                ],
                "answer": "-28x"
            },

            {
                "question": "O valor numérico da expressão ax + a² – a²x + ax² – 2x³ + 3a³, para a = 2 e x = 1, é:",
                "options": [
                    "12", 
                    "19",
                    "20",
                    "23",
                    "27"
                ],
                "answer": "23"
            },

            {
                "question": "(IDECAN 2019) Se Pedro tem x anos, qual expressão determina o triplo da sua idade daqui a 6 anos?",
                "options": [
                    "3x + 6", 
                    "3(x + 6)",
                    "3x + 6x",
                    "3x.6"
                ],
                "answer": "3(x + 6)"
            },

            {
                "question": "(IBEG 2017) Paula montou o próprio negócio e resolveu vender dois tipos de bolo para começar. Um bolo de chocolate custa R$ 15,00 e um bolo de baunilha custa R$ 12,00. Sendo x a quantidade de bolo de chocolate vendida e y a quantidade de bolo de baunilha vendida, quanto Paula ganhará vendendo 5 unidades e 7 unidades, respectivamente, de cada tipo de bolo?",
                "options": [
                    "R$ 210,00", 
                    "R$ 159,00",
                    "R$ 127,00",
                    "R$ 204,00"
                ],
                "answer": "R$ 159,00"
            },
        ]
    },

    {
        "title": "vetores de r (3º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(UNESP) Um vetor A tem componente vertical de tamanho 12 unidades e componente horizontal de tamanho 16 unidades. Sabendo que esse vetor faz um ângulo de 60º com o eixo y, calcule o tamanho do vetor A.",
                "options": [
                    "12 unidades", 
                    "24 unidades",
                    "6 unidades",
                    "18 unidades",
                    "32 unidades"
                ],
                "answer": "24 unidades"
            },

            {
                "question": "(CESGRANRIO) Para decompor vetorialmente as grandezas físicas, é necessário identificar se elas são grandezas escalares ou grandezas vetoriais. Pensando nisso, qual das grandezas físicas abaixo é uma grandeza vetorial?",
                "options": [
                    "Condutividade", 
                    "Tempo",
                    "Força",
                    "Energia",
                    "Resistência"
                ],
                "answer": "Força"
            },

            {
                "question": "Após seus estudos a respeito da decomposição vetorial, responda: quais dos tipos de grandezas abaixo podem ser decompostas vetorialmente?",
                "options": [
                    "Grandezas escalares.", 
                    "Grandezas escalares na direção diagonal.",
                    "Grandezas escalares na direção horizontal.",
                    "Grandezas vetoriais."
                ],
                "answer": "Grandezas vetoriais."
            },

            {
                "question": "Sabendo que um vetor na diagonal direita tem sentido para baixo, qual o sentido da sua componente horizontal e componente vertical?",
                "options": [
                    "Componente horizontal para a direita e componente vertical para cima", 
                    "Componente horizontalpara a esquerda e componente vertical para cima",
                    "Componente horizontal para a direita e componente vertical para baixo",
                    "Componente horizontal para a esquerda e componente vertical para baixo​",
                    "Nesse caso não temos componentes horizontal e vertical"
                ],
                "answer": "Componente horizontal para a direita e componente vertical para baixo"
            },

            {
                "question": "(Enem 2020) Em qual situação das alternativas abaixo não usamos a decomposição vetorial?",
                "options": [
                    "Identificar a componente horizontal de um vetor.", 
                    "Calcular força no equilíbrio.",
                    "Identificar a componente vertical de um vetor.",
                    "Identificar o módulo, sentido e direção de grandezas escalares.",
                    "Verificar se as forças estão em equilíbrio."
                ],
                "answer": "Identificar o módulo, sentido e direção de grandezas escalares."
            },

            {
                "question": "*Prefeitura Bauru 2023) Um engenheiro mecânico precisa calcular a velocidade angular (em radianos por segundo) de um motor que realiza 120 rotações por minuto (RPM). Qual é a velocidade angular do motor? Adotando o valor de π (pi) igual a 3,14.",
                "options": [
                    "A velocidade angular do motor é de 6,28 radianos por segundo.", 
                    "A velocidade angular do motor é de 12,56 radianos por segundo.",
                    "A velocidade angular do motor é de 18,84 radianos por segundo.",
                    "A velocidade angular do motor é de 25,12 radianos por segundo."
                ],
                "answer": "A velocidade angular do motor é de 12,56 radianos por segundo."
            },

            {
                "question": "(FGV 2023) Um plano inclinado faz um ângulo de 45° com a horizontal. Sobre esse plano, um bloco de massa 10 kg está em repouso. Desse modo, o coeficiente de atrito estático entre o bloco e o plano é igual a",
                "options": [
                    "0,20.", 
                    "0,50.",
                    "0,75.",
                    "1,00.",
                    "1,20."
                ],
                "answer": "1,00."
            },

            {
                "question": "(FGV 2023) Sobre o equilíbrio de forças estáticas, analise as afirmativas a seguir.I. O equilíbrio de forças colineares é satisfeito apenas com uma equação escrita na direção de ação dessas forças. II. O equilíbrio de forças que agem em um plano e são concorrentes em um ponto O demanda uma equação de equilíbrio de forças e duas equações de equilíbrio de momentos. III. O equilíbrio de forças paralelas em um plano requer uma equação relacionada às forças na direção em que agem e uma equação de momento em relação ao eixo normal ao plano de ação das forças. Está correto o que se afirma em",
                "options": [
                    "I, apenas.", 
                    "II, apenas.",
                    "III, apenas.",
                    "I e III, apenas.",
                    "II e III, apenas."
                ],
                "answer": "I e III, apenas."
            },

            {
                "question": "(UECE 2018) Uma força F atua em uma massa puntiforme m, que tem seu vetor posição descrito por R=1∙sen(2πt+π)j, onde j é o vetor unitário na direção y. Assim, essa força é dada por",
                "options": [
                    "−m(2π)2∙cos(2πt+π)j.", 
                    "m∙sen(2πt+π)j.",
                    "m∙cos(2πt+π)j.",
                    "−m(2π)2∙sen(2πt+π)j."
                ],
                "answer": "−m(2π)2∙sen(2πt+π)j."
            },

            {
                "question": "(UECE-CEV 2018) Em um sistema massa-mola, a massa tem seu vetor posição descrito por R=5∙sen(2πt+π/2)i, onde i é o vetor unitário na direção x. Essa massa tem velocidade dada por",
                "options": [
                    "10∙cos(2πt+π/2)i.", 
                    "5∙cos(2πt+π/2)i.",
                    "10∙sen(2πt+π/2)i.",
                    "5∙cos(2πt)i."
                ],
                "answer": "10∙cos(2πt+π/2)i."
            },
        ]
    }
]